
\item[11]
Chirurgiczne zamknięcie przepukliny oponowo-rdzeniowej powinno być wykonane w ciągu 48 godz. od urodzenia dziecka z uwagi na:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem ryzyko ciężkich powikłań infekcyjnych O.U.N.
		\item trudne do opanowania dolegliwości bólowe,
		\item brak innych niż operacyjna, metod ustalenia poziomu uszkodzenia O.U.N.
		\item porażenie mięśni kończyn dolnych i brak możliwości układania dziecka w pozycji na plecach.
	\end{enumerate}

\item[12]
Czynnikami ryzyka powstania przewlekłej choroby żylnej NIE są:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item wiek pacjenta, mało aktywny tryb życia, otyłość,
		\item ciąża, zaparcia, uporczywy kaszel,
		\hlitem nikotynizm, uprawianie sportu, choroby serca,
		\item wady postawy, przebyta zakrzepica żył głębokich, dzwiganie ciężarów.
	\end{enumerate}
czynnikami ryzyka przewlekłej choroby żylnej wymienia się: ciążę, zmiany hormonalne, zwyczaje dietetyczne, aktywność fizyczną, zawody wykonywane w pozycji stojącej lub siedzącej, obcisłą odzież, ciśnienie atmosferyczne, otyłość, zaparcia, dźwiganiem ciężarów, obecnością przepukliny pachwinowej czy hemoroidów, przebyte choroby żył.

\item[13]
Kapnometr to urządzenie służące do:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem pomiaru stężenia końcowo-wydechowego dwutlenku węgla,
		\item pomiaru zawartości tlenu w krwi kapilarnej,
		\item badaniu przewodnictwa nerwowego ,
		\item określenia stopnia odwapnienia kości.
	\end{enumerate}

\item[14]
Klasyczna triada Charcota występująca rzadko w kamicy przewodowej dróg żółciowych charakteryzuje sie nastepującymi objawami:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item tachycardia, ból kolkowy, prawidłowa temperatura ciała,
		\hlitem ból, żółtaczka, gorączka,
		\item bradycardia, gorączka, tachypnoe,
		\item żółtaczka, tachycardia, zaburzenia świadomości.
	\end{enumerate}
Opisana po raz pierwszy przez Jeana-Martina Charcota w roku 1877, triada objawów charakteryzuje ostre zapalenie dróg żółciowych:
\begin{itemize}[label=]
    \item ból w nadbrzuszu, zwykle prawostronny, o znacznym nasileniu
    \item gorączka i dreszcze
    \item żółtaczka mechaniczna.
\end{itemize}

\item[15]
Skala punktowa odnosząca się do trzech objawów - stopnia orientacji w sytuacji i jakości odpowiedzi na pytanie, otwierania oczu pod wpływem bodżca słownego lub bólowego oraz rodzaju reakcji obronnej na bodziec bólowy to skala:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item HTI ( Hospital Trauma Index ),
		\item AIS ( Abbreviatd Injury Scale ),
		\item ISS ( Injury Severuty Score ),
		\hlitem GCS ( Glasgow Coma Scale ).
	\end{enumerate}
Odpowiedz D , Skala Glasgow, GCS (od ang. Glasgow Coma Scale) jest używana w medycynie w celu oceny poziomu przytomności. Początkowo wprowadzono ją w celu umożliwienia szybkiej oceny stanu pacjentów po urazie głowy i wstępnego ustalenia rokowania. Obecnie jest powszechnie stosowana zarówno w medycynie ratunkowej, jak i do śledzenia zmian poziomu świadomości pacjentów w czasie leczenia.

Ocenie podlega:
	\begin{itemize}
    \item Otwieranie oczu
    	\begin{itemize}[label=]
        	\item 4 punkty – spontaniczne
        	\item 3 punkty – na polecenie
        	\item 2 punkty – na bodźce bólowe
        	\item 1 punkt – nie otwiera oczu
		\end{itemize}
    \item Kontakt słowny:
    	\begin{itemize}[label=]
        	\item 5 punktów – odpowiedź logiczna, pacjent zorientowany co do miejsca, czasu i własnej osoby
        	\item 4 punkty – odpowiedź splątana, pacjent zdezorientowany
        	\item 3 punkty – odpowiedź nieadekwatna, nie na temat lub krzyk
        	\item 2 punkty – niezrozumiałe dźwięki, pojękiwanie
        	\item 1 punkt – bez reakcji
		\end{itemize}
    \item Reakcja ruchowa:
    	\begin{itemize}[label=]
        	\item 6 punktów – spełnianie ruchowych poleceń słownych, migowych
        	\item 5 punktów – ruchy celowe, pacjent lokalizuje bodziec bólowy
        	\item 4 punkty – reakcja obronna na ból, wycofanie, próba usunięcia bodźca bólowego
        	\item 3 punkty – patologiczna reakcja zgięciowa, odkorowanie (przywiedzenie ramion, zgięcie w stawach łokciowych i ręki, przeprost w stawach kończyn dolnych)
        	\item 2 punkty – patologiczna reakcja wyprostna, odmóżdżenie (odwiedzenie i obrót ramion do wewnątrz, wyprost w stawach łokciowych, nawrócenie przedramion i zgięcie stawów ręki, przeprost w stawach kończyn dolnych, odwrócenie stopy)
        	\item 1 punkt – bez reakcji
		\end{itemize}
	\end{itemize}
Uwzględnia się najlepszą uzyskaną odpowiedź w każdej kategorii. Łącznie można uzyskać od 3 do 15 punktów, ale należy zaznaczyć z jakich składowych powstał wynik (np. GCS 12: 3/4 + 4/5 + 5/6).

Na podstawie skali Glasgow zaburzenia przytomności najczęściej dzieli się na:
    \begin{itemize}[label=]
    \item GCS 13-15 – łagodne
    \item GCS 9-12 – umiarkowane
    \item GCS 6-8 – brak przytomności
    \item GCS 5 – odkorowanie
    \item GCS 4 – odmóżdżenie
    \item GCS 3 – śmierć mózgu.
	\end{itemize}    
Literatura dla pytań 11-15:\newline
Pediatria i pielęgniarstwo pediatryczne, M.Muscari , Krystyna Bernat,\newline
Pielęgniarstwo w Chirurgii , Wojciech Kapała,\newline
Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego, Elżbieta Walewska,\newline
Internet.\newline